\section{Travaux futurs}
\label{Chap6Sec4FUTUR}

Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Aliquam ultricies lacinia euismod. Nam tempus risus in dolor rhoncus in interdum enim tincidunt. Donec vel nunc neque. In condimentum ullamcorper quam non consequat. Fusce sagittis tempor feugiat. Fusce magna erat, molestie eu convallis ut, tempus sed arcu. Quisque molestie, ante a tincidunt ullamcorper, sapien enim dignissim lacus, in semper nibh erat lobortis purus. Integer dapibus ligula ac risus convallis pellentesque.







Travaux futurs

La plateforme de recherche [VOILES| SAILS] emprunte simultanément différentes directions de développement artistique et technologique. Si la robustesse mécanique et électronique à été atteinte dans le cadre de cette recherche, la robustesse au niveau des algorithmes de contrôle reste encore très dépendante du type d’installation réalisé.

Interaction vocale

La musique et le chant ont une importance centrale dans une majorité d’œuvres théâtrales. Dans le contexte d’une telle performance impliquant Tryphons et acteurs, une interaction vocale doit être développée. Sans qu’il ne soit nécessaire que cette interaction soit de la précision d’une commande vocale exhaustive, la solution doit être complètement embarquée pour assurer l’autonomie du robot lors de ses interactions. Ces techniques demandent énormément de puissance de calcul et les modules embarqués sont encore limités [65]. Les performances ont déjà été testées et le concept validé en simulation sur un poste de travail afin de modifier le modèle d’état du robot selon la note chantée par une actrice.

Interface de commande

Au cours de l’année 2010 une ébauche d’interface de commande a été réalisée afin de permettre une surveillance et un contrôle plus intuitifs des paramètres des robots par un utilisateur au sol.

Si pour le moment les fonctionnalités procurent majoritairement un rendu visuel de l’état des différents composantes électroniques et des lectures en temps réel de chaque robot en opération, l’objectif est d’en faire une interface de création. Basée sur les graphiques de flux et la programmation visuelle, cette interface permettra aux comédiens et autres intervenants du milieu artistique de développer leurs propres comportements et interactions sans nécessiter de connaissances approfondies en programmation [66].

Capture de mouvement

Le modèle dynamique développé à la section 2.1 a été optimisé et validé par des expériences sur l’un des robots. Toutefois, étant donné la grande dimension et l’équilibre fragile du robot, ces prises de données exécutées manuellement se sont avérées très complexes. Cette complexité, couplée aux limitations des mouvements possibles dans ce contexte (trajectoires rectilignes seulement), affaiblit la robustesse du modèle numérique obtenu.

Dans le cadre de l’obtention d’un système de capture de mouvement Vicon à l’Université Laval, des expérimentations sur différents types de trajectoires seront effectuées. Elles résulteront en des données plus précises pour l’optimisation du modèle.

Autres pistes de commande

Dans les délais de cette recherche, seul le contrôle par PIDs spécialisés a été développé. Le programme embarqué des Tryphons possède cependant plusieurs autres types de contrôleurs (logique floue, bang-bang et PID centralisé) dont les gains n’ont pas encore été ajustés. En comparant leur performances, il est probable que certains contrôleurs soient préférables dans un contexte particulier.

Grâce au modèle maintenant développé il est envisageable de prévoir l’intégration d’un contrôle prédictif. Ce type de contrôle permettrait une réponse plus rapide et plus souple de la motorisation, connaissant les paramètres dynamiques du robot, sans surcharger les bus de communication et sans augmenter la consommation d’énergie dans le circuit logique.

Dans le domaine de la vision, le dernier capteur intégré, la caméra du GumstixTM , permet une vaste étendue d’applications grâce notamment à la puissance de calcul disponible et à la librairie OpenCV adaptée. Des techniques de SLAM très prometteuses pourrait être tentées pour améliorer significativement les informations traitées par la caméra. Des études ont permis d’adapter les technique de SLAM dans un environnement 3D en utilisant une seule caméra (monoculaire) [67].